# Алгоритм моделирования микшера
Подробный гайд по созданию задней крышки микшера представлен ниже.

## Создание основания крышки
Обратим внимание на чертеж:

![Чертеж микшера](./insertions/blueprint.png)

Так как крышка имеет точные размеры, то для его создания необходимо использовать аддон MeasureIt, чтобы деталь получилась точной. 

При нажатии на кнопку **N** в **3D Viewport**'е появится всплывающее окно, которое можно закрыть на ту же кнопку. В появившемся окне нам необходимо выбрать пункт **View**  и открыть подвкладку с названием **MeasureIt Tools**.

![Аддон MeasureIt](./insertions/measureIt-tools-look.png)

После включения аддона путём нажатия на кнопку ***Show*** можем приступать к работе.

*Примечание: Настроить аддон можно во вкладке **Configuration** и в верхней части вкладки **Item**, однако изменение размера **Units** на **Millimeters** может стать небольшой проблемой, так как сетки для миллиметража в Blender нет. Советую использовать **Meters** в качестве измерения миллиметров, чтобы иметь больше возможностей привязки.*

Приступим к моделированию. Ширина задней крышки микшера согласно чертежу составляет 129 миллиметров. И нам необходимо изменить размер куба относительно одной из сторон ровно на 129 миллиметров. Для оси ширины в Blender существует **ось X**, поэтому в **режиме редактирования** выделю ребро, которое буду считать основным ребром ширины и нажму на кнопку **Segment** в аддоне **MeasureIt** на боковой панели.

![Ширина ребра крышки](./insertions/width-back-cover.png)

*Примечание: по умолчанию, все размеры в аддоне будут подсвечиваться синим цветом и не будут иметь названий, поэтому желательно дать им названия и изменить цвет согласно цвету оси в Blender, чтобы в дальнейшем не путаться.*

После обозначения размера, можно увидеть значение *2.00m*. Оно обозначает 2 миллиметра, если переводить в реальные размеры. Blender использует полигональное моделирование, которое является намного более точным и имеет представления не только в миллиметрах, но и микрометрах. Однако стоит учесть код полигональных моделей для будущей 3D-печати, ведь несоблюдение размеров повлечет за собой многие проблемы.

После обозначения ширины, объект необходимо смаштабировать до тех масштабов, которые указаны в чертеже. Это легче всего сделать с помощью координатной сетки и перемещения.

## Масштабирование ширины
Это наиболее распространенный тип масштабирования точных объектов. Он очень прост в реализации.

Для изменения ширины объекта вам необходимо выбрать те вершины, которые отвечают за ширину. а после переместить их по **оси X** используя привязку к координатной сетке путём зажатия клавиши **Ctrl** при перемещении.

Легче всего это делать с помощью специального ортографичесткого вида, который можно включить путём нажатия клавиш **1, 3, 7, 9** на клавиатуре **NumPad**'а.

Вот как это выглядит:

![Масштабирование по ширине](./insertions/width-scale-move.gif)

В результате получилась длинная палка, с шириной 129 миллиметров.
***

## Масштабирование глубины
Согласно чертежу, глубина задней крышки равна 32 миллиметрам. Следовательно необходимо сделать то же самое с вершинами, отвечающими за глубину. За глубину в Blender'е отвечает **ось Y**. Следовательно выбеляем ребро, находящееся параллельно оси Y и нажимаем на кнопку **Segment** на панели аддона **MeasureIt**, переименовываем и выбираем соответствующий цвет.

![Масштабирование по глубине](./insertions/depth-scale-move.gif)

В результате мы получили объемную плоскость с размерами 129 x 32 x 2 мм.

## Масштабирование высоты
Высота у задней крышки разная, так как имеет разные плоскости. Самая основная часть согласно чертежу имеет высоту 0.5 миллиметров. Следовательно делаем то же самое, что и с глубиной или шириной, добавляя сегмент на панель аддона **MeasureIt** и масштабируя до правильных размеров.

В результате должна получится пластина с размерами 129 x 32 x 0.5 мм.

![Финальная пластина](./insertions/first-final-plate.png)

## Подъём задней части крышки
Крышка для микшера это не только его нижняя пластина, но и задняя тоже. Поэтому необходимо сделать подъём, согласно чертежу.

Изначально побъём идет резко под прямым углом, начиная с 9 мм с начала глубины на 0.7 мм вверх. А после он идет по наклонной начиная с 8.5 мм от предыдущего поъема или 17.5 мм от начала глубины и заканчивается на 30.5 мм от конца всей пластины. В высоту, такой наклонный подъем будет равен 6.7 мм от нулевой позиции высоты.

### Моделирование прямого подъема
Первый подъём достаточно прост. Необходимо всего лишь добавить разрез на пластину и определить её глубину. А после привести к виду, где глубина разреза будет составлять 9 миллиметров. 

![Разрез 9мм](./insertions/loop-cut-9mm.png)

*Примечание: разрез добавляется путём сочетания клавиш **Ctrl + R**.*

После необходимо произвести подъём разрезанной области на 0.7 мм.

![Подъём 0.7мм](./insertions/extrude-0.7mm.png)

*Примечание: подъём выбранной части можно осуществить путём выдавливания с использованием клавиши **E** и привязки к сетке клавишей **Ctrl**.*

Полный гайд как сделать этот подъём:

![Полный прямой подъем](./insertions/extrude-0.7mm.gif)

### Моделирование наклонного подъема
Наклонный подъём будет моделироваться по тому же принципу, что и прямой. Необходимо изначально расчертить место начало подъёма, а после, начать выдавливать.

Сначала добавим разрез на расстоянии 17.5 мм от начальной точки или 8.5 мм от конечной точки в 9 мм.

![Разрез 8.5мм](./insertions/loop-cut-8.5mm.png)

*Примечание: разрез добавляется путём сочетания клавиш **Ctrl + R**.*

После, добавим ещё один разрез, но уже с конца глубины размером в 1.5 мм.

![Разрез 1.5мм](./insertions/loop-cut-1.5mm.png)

*Примечание: выключить ненужные измерения высоты, ширины, глубины можно нажав на кнопку "глаза" слева от самих измерений.*

Следующим этапом будет подъём размеченной области с помощью выдавливания на высоту 6.7 мм от начальной точки либо 5.5 мм от высоты 1.2 мм.

![Выдавливание 5.5мм](./insertions/extrude-5.5mm.png)

*Примечание: подъём выбранной части можно осуществить путём выдавливания с использованием клавиши **E** и привязки к сетке клавишей **Ctrl**.

И последним этапом будет реализация наклона подъёма, путём соединения вершин.

![Соединение вершин наклона](./insertions/merge-vertex-tilt.png)

*Примечание: за соединение вершин отвечает клавиша **M**. Необходимо выбрать вернюю вершину наклона, а после нижнюю вершину наклона, нажать клавишу соединения и выбрать пункт **At Last** в выпадающем списке.*

Полный гайд как сделать наклонный подъем:

![Полный прямой подъем](./insertions/second-final-plate.gif)
*** 

### Моделирование финального подъема
Осталось завершить моделирование задней панели путём добавления финальной "блокирующей" плоскости с глубиной 1.5 мм и высотой 27.5 мм. В общей сложности высота задней панели микшера будет составлять 34.2 мм.

![Выдавливание 27.5мм](./insertions/extrude-27.5mm.png)


## Создание отверстий
После моделирования каркаса крышки, необходимо вырезать в задней панели два выреза круглой формы для винтов. Диаметр выреза должен составлять 1.45 мм внутреннего круга и 2.9 мм внешнего, для шапки. Глубина внетреннего выреза должна составлять 0.55 мм и 0.95 мм внешнего соответственно.

Согласно чертежу эти вырезы должны находиться на высоте 5 мм начиная с самой верхней точки крышки и на ширине 5 мм с обеих сторон крышки.

### Создание цилиндра
Самым простым способом создать такие отверстия в объекте - это вырезать один объект из другого. Для этого понадобится аддон Bool Tool, который позволяет быстро вырезать объекты друг из друга. Но сначала необходимо создать цилиндрический объект схожей формы выреза.

Первым делом переходим в **режим объекта** нажатием на **Tab** и во вкладке **Add** добавляем меш цилиндра.

По умолчанию цилиндр имеет тридцать два боковых ребра, что очень даже хорошо, ведь в программах для создания твердотельных моделей цилиндр имеет всего 20 боковых рёбер, что существенно сказывается на точности сглаживания модели.

Приведем цилиндр в форму, нужную для внутреннего выреза путём масштабирования.

![Масштабирование внутренней части отверстия](./insertions/cylinder-scale-mini.png)

*Примечание: в данном случае масштабирование необходимо производить опираясь на клавишу **S**.*

Следующим этапом будет создание внешней стенки цилиндра диаметром 2.9 мм и высотой 0.95 мм.

![Масштабирование внешней части отверстия](./insertions/cylinder-scale-big.png)

*Примечание: Чтобы вырез прошёл правильно, лучше будет увеличить высоту на 0.1 мм с каждой стороны. Это никак не повлияет на точность модели, но в последстивии хорошо сэкономит время на удалении ненужных граней.*

Полный гайд как сделать цилиндр:

![Полный прямой подъем](./insertions/cylinder-full.gif)

## Вырез цилинтров из основного объекта
Вырезать один объект из другого довольно просто, но вот найти место выреза бывает очень даже проблематично. Для таких манипуляций в Blender присутствует координатная сетка на которую можно положится. У каждого объекта, грани, ребра, вершины есть свои координаты, которые можно найти в выпадающем списке в разделе **Item**.

![Координаты объекта](./insertions/object-coordinates.png)

Прежде чем вырезать, необходимо разчертить линии разреза на объекте. Для этого лучше всего подойдёт функция разреза, которую вы уже использовали. 

![Координаты объекта](./insertions/marking-layout.png)

После создания разметки можно приступать в вырезу. Сначала необходимо повернуть цилиндр на 90 градусов сочетанием **R + (клавиша оси) + 9 + 0** на клавиатуре.

А после скопировать координаты точек пересечения разметки и вставить их в координаты цилиндра.

![Копирование координат](./insertions/coorditanes-copy.gif)

Затем выберите весь цилиндр нажатием на клавишу **A** и продублируйте его на другие координаты путём сочетания клавиш **Shift + D**.

После всех приготовлений можно вырезать. 
Сначала выберите цилиндры, которые будут создавать отверстия в объекте, а после выберите основной объект с зажатой клавишей **Shift**, где будет добавляться вырез. В осталось лишь нажать на сочетание **Ctrl + Numpad(-)** для добавления выреза на объект.

![Вырез цилиндров 1](./insertions/cutout-one.png)
![Вырез цилиндров 2](./insertions/cutout-two.png)

*Примечание: добавьте сглаживание на основной объект через **ПКМ -> Shade Auto Smooth** чтобы избежать некоторых проблем с отображением*.

Осталось самое главное и самое простое. Примените модификатор во вкладке модификаторов на **рабочей панели** путём нажатия **Ctrl + A** на выбранном модификаторе.

![Bool Tool модификатор](./insertions/bool-tool-modifier.png)

## Итог
В этой главе вы научились создавать примитивные модели с использованием ограниченного функционала Blender. В дальнейшем мы также поэтапно рассмотрим алгоритмы создания гнезда под порт USB и передней панели микшера.

Итоговый проект этой главы:

![Результат](./insertions/final-result.png)

# Главы

[Следующая глава](./advance-functions.md)
---

[Предыдущая глава](./advance-hotkeys-to-building-models.md)
---

[Главная страница](../model-editing)